Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Bien structurer son propos
Rappel
L’argumentation
Argumenter,

c’est

défendre un point de

vue, réfuter une idée, tenter d’inﬂuencer, de
convaincre le destinataire.

Argument convaincant
• Pour qu’un argument soit convaincant, il faut
:
– le développer, l’expliquer
– l’illustrer par un exemple (au moins)
• L’emploi

de

nombreux

connecteurs

logiques permet de mettre en valeur la
structure du discours et donc la logique
de l’argumentation.
Remarque
Place à la ﬁn les arguments les plus importants.
Si tu évoques les arguments adverses, il ne
faut pas terminer par eux, mais par tes propres
arguments.

NOTION Bien-structurer-son-propos
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Faire appel à la raison et aux sentiments du
destinataire
Comment faire appel à la raison et aux
sentiments du destinataire
• Pour inﬂuencer le destinataire, on peut
faire appel à sa raison, mais aussi à ses
sentiments.
• Employer une ponctuation expressive (?,
!, …) rend l’argumentation plus vivante et
permet de mieux toucher le destinataire.
• Les ﬁgures de style frappent l’imagination
du lecteur, clariﬁent le propos (métaphores,
comparaisons, etc.) ou donnent du rythme
au discours (anaphore, répétition, etc.).
Exemple
Une publicité pour une voiture peut :
• faire appel à la raison en mettant en avant
des caractéristiques techniques (la voiture
consomme et pollue peu, son moteur
est puissant, la sécurité des passagers est
assurée par tel équipement, etc.)
• faire appel aux sentiments en montrant
un conducteur heureux dans une voiture
étincelante sur une splendide route de
montagne.

NOTION Faire-appel-à-la-raison-et-aux-sentiments-du-destinataire
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Prendre en compte le point de vue adverse
Réfutation et concession
Évoquer le point de vue de l’adversaire renforce
l’argumentation. Cela montre que tu connais les
arguments opposés, que tu y as réﬂéchi, et que tu
es capable d’y répondre :
• soit pour montrer qu’ils ne sont pas valables
: c’est ce que l’on appelle une réfutation.
Ex. : Vous afﬁrmez que… Au contraire, …
• soit pour reconnaître que certains des
arguments adverses sont valables :

c’est

ce que l’on appelle une concession. Faire
une concession montre que l’on est ouvert
d’esprit et que notre point de vue est
mesuré.
Ex. : Certes, … Effectivement, …

S’adresser au destinataire
• S’adresser directement au destinataire
(grâce à l’emploi de pronoms de la 2e
personne) permet de l’impliquer dans ton
argumentation, et donc de faire en sorte
qu’il se sente plus concerné par ton propos.
Ex. : C’est à vous que je m’adresse, à vous qui,
parfois, ne croyez plus à la politique. Et je vous
comprends. Comme vous, je constate que…
• La question rhétorique (fausse question) est
intéressante du point de vue argumentatif,
car elle implique le destinataire dans le
raisonnement.
Ex. : La sécurité de votre famille n’est-elle pas
essentielle ? [le destinataire ne peut pas répondre
autre chose que : « oui »] Grâce à notre système
de sécurité,…

NOTION Prendre-en-compte-le-point-de-vue-adverse
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Quelques types d’arguments très simples à
utiliser
Déﬁnition
L’argument d’autorité
L’argument d’autorité consiste à invoquer une
personne qui est une référence (une « autorité
») dans son domaine, et en qui on peut donc
avoir conﬁance.

Il peut s’agir d’un écrivain,

d’un

célèbre,

philosophe

reconnu,
beaucoup

d’un

scientiﬁque

ou encore d’une personne qui a
d’expérience

(éventuellement

le

locuteur lui-même).
Ex. : Cela fait trente-cinq ans que je travaille
dans ce domaine, et je peux vous dire que…
Déﬁnition
L’argument du nombre
Ce que l’on dit a de la valeur car un grand nombre
de personnes sont du même avis.
Ex. : 92 % des personnes interrogées estiment
que…
Déﬁnition
L’argument par analogie
Si x est vrai de A, alors y est vrai de B.
Pour donner un exemple, on peut plagier Ronsard
dans « Mignonne, allons voir si la rose » : Regarde
la rose, comme elle se fane rapidement.

De

même, tu n’es pas immortelle et bientôt tu seras
vieille.
Déﬁnition
L’argument a pari
L’argument a pari (de la « parité ») est très proche
de l’argument par analogie. Il souligne qu’il faut
appliquer le même jugement à des situations
similaires.
Ex. : Mon frère est parti en vacances tout seul
avec ses amis quand il avait 17 ans. Pourquoi
est-ce que moi je n’en aurais pas le droit ?

NOTION Quelques-types-d’arguments-très-simples-à-utiliser
Argumentation

Les connecteurs logiques
Déﬁnition
Les connecteurs logiques
• Pour rendre une argumentation solide
et efﬁcace, il faut la structurer par des
connecteurs.
• Les connecteurs permettent de mettre
en

valeur

les

différentes

étapes

du

raisonnement et d’en souligner la logique.
Ex.

:

d’abord, puis, ensuite, par exemple,

notamment, car, certes, etc.
Exemple
Les connecteurs logiques
Pour organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Pour introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Pour conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Pour ajouter (un argument, un exemple, etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Pour marquer une opposition, réfuter un argument adversePour introduire une concession

mais, or, alors que, cependant, toutefois, néanmoins, pourtant, en
revanche, au contrairebien sûr, certes, quoique, il est vrai/certain que,
bien que, même si, malgré

Pour exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Pour exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Pour exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur/crainte que (but que l’on veut éviter)

Pour exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

NOTION Les-connecteurs-logiques
Argumentation

La modalisation
Déﬁnition
La modalisation
• La modalisation est le fait d’introduire de la
subjectivité dans ce que l’on dit (l’énoncé).
Or quand on argumente, on défend un point
de vue personnel, subjectif.
• Un

texte

donc

argumentatif

généralement

de

comporte
nombreux

modalisateurs.
Ex. : peut-être, sans aucun doute, etc.

L’expression du doute
Le doute peut être exprimé par :
• des adverbes (peut-être, sans doute, etc.)
• des verbes comme sembler, paraître,
penser, avoir l’impression, etc.
• des expressions comme à mon avis
• par le conditionnel
• la phrase interrogative
Ex. : L’assassin aurait été retrouvé près des lieux
du crime et semblerait
Il sera probablement

en état de démence.
transféré à la maison

d’arrêt dès demain.
Remarque
Contre toute logique, sans doute exprime le
doute... (≠ sans aucun doute)

L’expression de la certitude
La certitude peut être exprimée par des adverbes
(certainement, sans aucun doute, etc.), ou des
verbes comme assurer.
Ex.

: Nous pouvons vous assurer

qu’il sera

transféré à la maison d’arrêt dès demain.
Rappel
L’expression d’un jugement de valeur
Le jugement de valeur peut être :                   
• un jugement péjoratif (négatif) exprimé
grâce à des sufﬁxes péjoratifs (-âtre, -ard,
etc. comme dans les adjectifs verdâtre ou
criard), à l’emploi d’un lexique péjoratif (laid,
grossier, mauvais, hypocrite, etc.), ou encore
de ﬁgures de style comme la métaphore, la
comparaison ou l’hyperbole, etc.    
Ex. : [La tante Agnès] a, par exemple, la barbe
grise, un bouquet de poils ici, une petite mèche
qui frisotte par là, et de tous côtés des poireaux
comme des groseilles qui ont l’air de bouillir sur
sa ﬁgure. (Jules Vallès, L’Enfant)
• un jugement mélioratif (positif), exprimé
grâce à l’emploi d’un lexique mélioratif
(grand, beau, brillant, etc.), d’adjectifs mis
au superlatif (le meilleur, le plus drôle,
etc.

), de ﬁgures de style (métaphore,

comparaison, hyperbole) qui mettent en
valeur une action ou une personne, etc.
Ex.

:

Michel Strogoff était de haute taille,

vigoureux, épaules larges, poitrine vaste.

[…]

Ses membres, bien attachés, étaient autant
de leviers disposés mécaniquement pour le
meilleur accomplissement des ouvrages de
force. (Jules Verne, Michel Strogoff )

NOTION La-modalisation
Argumentation

Les connecteurs logiques
Organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Ajouter (un argument, un exemple etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Marquer une opposition, réfuter un argument adverseIntroduire une concession

mais, or, alors que, même si, cependant, toutefois, néanmoins,
pourtant, en revanche, au contraire, malgrébien sûr, certes, quoique,
il est vrai/certain que, bien que, quoique

Exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur / crainte que (but que l’on veut éviter)

Exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

SCHEMA Les-connecteurs-logiques
Argumentation

Les modalisateurs

Expression du doute

L’assassin
•

aurait été retrouvé

adverbes
(peut-être,

sans

doute, etc.)
•

verbes

en état de démence.
comme

sembler,

près des lieux du
crime et semblerait

paraître,

penser,

avoir

Il sera probablement
transféré à la maison
d’arrêt dès demain.

l’impression, etc.
•

expressions comme
à mon avis

•

conditionnel

•

phrase
interrogative

Expression de la certitude

Nous pouvons vous
•

assurer qu’il sera

adverbes

transféré à la maison

(certainement,
sans aucun doute,

d’arrêt dès demain.

etc.)
•

verbes

comme

assurer
Expression d’un jugement de valeur

Un jugement péjoratif :

verdâtre, criard ; laid,
grossier, mauvais,

•

sufﬁxes

péjoratifs

(-âtre, -ard, etc.)

hypocrite grand,
beau, brillant ; le
meilleur, le plus drôle

•

lexique péjoratif

•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
l’hyperbole,

etc.)

   
Un jugement mélioratif :
•

lexique mélioratif

•

adjectifs

au

superlatif
•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
hyperbole)

qui

mettent en valeur
une action ou une
personne, etc.

SCHEMA Les-modalisateurs
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Bien structurer son propos
Rappel
L’argumentation
Argumenter,

c’est

défendre un point de

vue, réfuter une idée, tenter d’inﬂuencer, de
convaincre le destinataire.

Argument convaincant
• Pour qu’un argument soit convaincant, il faut
:
– le développer, l’expliquer
– l’illustrer par un exemple (au moins)
• L’emploi

de

nombreux

connecteurs

logiques permet de mettre en valeur la
structure du discours et donc la logique
de l’argumentation.
Remarque
Place à la ﬁn les arguments les plus importants.
Si tu évoques les arguments adverses, il ne
faut pas terminer par eux, mais par tes propres
arguments.

NOTION Bien-structurer-son-propos
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Faire appel à la raison et aux sentiments du
destinataire
Comment faire appel à la raison et aux
sentiments du destinataire
• Pour inﬂuencer le destinataire, on peut
faire appel à sa raison, mais aussi à ses
sentiments.
• Employer une ponctuation expressive (?,
!, …) rend l’argumentation plus vivante et
permet de mieux toucher le destinataire.
• Les ﬁgures de style frappent l’imagination
du lecteur, clariﬁent le propos (métaphores,
comparaisons, etc.) ou donnent du rythme
au discours (anaphore, répétition, etc.).
Exemple
Une publicité pour une voiture peut :
• faire appel à la raison en mettant en avant
des caractéristiques techniques (la voiture
consomme et pollue peu, son moteur
est puissant, la sécurité des passagers est
assurée par tel équipement, etc.)
• faire appel aux sentiments en montrant
un conducteur heureux dans une voiture
étincelante sur une splendide route de
montagne.

NOTION Faire-appel-à-la-raison-et-aux-sentiments-du-destinataire
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Prendre en compte le point de vue adverse
Réfutation et concession
Évoquer le point de vue de l’adversaire renforce
l’argumentation. Cela montre que tu connais les
arguments opposés, que tu y as réﬂéchi, et que tu
es capable d’y répondre :
• soit pour montrer qu’ils ne sont pas valables
: c’est ce que l’on appelle une réfutation.
Ex. : Vous afﬁrmez que… Au contraire, …
• soit pour reconnaître que certains des
arguments adverses sont valables :

c’est

ce que l’on appelle une concession. Faire
une concession montre que l’on est ouvert
d’esprit et que notre point de vue est
mesuré.
Ex. : Certes, … Effectivement, …

S’adresser au destinataire
• S’adresser directement au destinataire
(grâce à l’emploi de pronoms de la 2e
personne) permet de l’impliquer dans ton
argumentation, et donc de faire en sorte
qu’il se sente plus concerné par ton propos.
Ex. : C’est à vous que je m’adresse, à vous qui,
parfois, ne croyez plus à la politique. Et je vous
comprends. Comme vous, je constate que…
• La question rhétorique (fausse question) est
intéressante du point de vue argumentatif,
car elle implique le destinataire dans le
raisonnement.
Ex. : La sécurité de votre famille n’est-elle pas
essentielle ? [le destinataire ne peut pas répondre
autre chose que : « oui »] Grâce à notre système
de sécurité,…

NOTION Prendre-en-compte-le-point-de-vue-adverse
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Quelques types d’arguments très simples à
utiliser
Déﬁnition
L’argument d’autorité
L’argument d’autorité consiste à invoquer une
personne qui est une référence (une « autorité
») dans son domaine, et en qui on peut donc
avoir conﬁance.

Il peut s’agir d’un écrivain,

d’un

célèbre,

philosophe

reconnu,
beaucoup

d’un

scientiﬁque

ou encore d’une personne qui a
d’expérience

(éventuellement

le

locuteur lui-même).
Ex. : Cela fait trente-cinq ans que je travaille
dans ce domaine, et je peux vous dire que…
Déﬁnition
L’argument du nombre
Ce que l’on dit a de la valeur car un grand nombre
de personnes sont du même avis.
Ex. : 92 % des personnes interrogées estiment
que…
Déﬁnition
L’argument par analogie
Si x est vrai de A, alors y est vrai de B.
Pour donner un exemple, on peut plagier Ronsard
dans « Mignonne, allons voir si la rose » : Regarde
la rose, comme elle se fane rapidement.

De

même, tu n’es pas immortelle et bientôt tu seras
vieille.
Déﬁnition
L’argument a pari
L’argument a pari (de la « parité ») est très proche
de l’argument par analogie. Il souligne qu’il faut
appliquer le même jugement à des situations
similaires.
Ex. : Mon frère est parti en vacances tout seul
avec ses amis quand il avait 17 ans. Pourquoi
est-ce que moi je n’en aurais pas le droit ?

NOTION Quelques-types-d’arguments-très-simples-à-utiliser
Argumentation

Les connecteurs logiques
Déﬁnition
Les connecteurs logiques
• Pour rendre une argumentation solide
et efﬁcace, il faut la structurer par des
connecteurs.
• Les connecteurs permettent de mettre
en

valeur

les

différentes

étapes

du

raisonnement et d’en souligner la logique.
Ex.

:

d’abord, puis, ensuite, par exemple,

notamment, car, certes, etc.
Exemple
Les connecteurs logiques
Pour organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Pour introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Pour conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Pour ajouter (un argument, un exemple, etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Pour marquer une opposition, réfuter un argument adversePour introduire une concession

mais, or, alors que, cependant, toutefois, néanmoins, pourtant, en
revanche, au contrairebien sûr, certes, quoique, il est vrai/certain que,
bien que, même si, malgré

Pour exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Pour exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Pour exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur/crainte que (but que l’on veut éviter)

Pour exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

NOTION Les-connecteurs-logiques
Argumentation

La modalisation
Déﬁnition
La modalisation
• La modalisation est le fait d’introduire de la
subjectivité dans ce que l’on dit (l’énoncé).
Or quand on argumente, on défend un point
de vue personnel, subjectif.
• Un

texte

donc

argumentatif

généralement

de

comporte
nombreux

modalisateurs.
Ex. : peut-être, sans aucun doute, etc.

L’expression du doute
Le doute peut être exprimé par :
• des adverbes (peut-être, sans doute, etc.)
• des verbes comme sembler, paraître,
penser, avoir l’impression, etc.
• des expressions comme à mon avis
• par le conditionnel
• la phrase interrogative
Ex. : L’assassin aurait été retrouvé près des lieux
du crime et semblerait
Il sera probablement

en état de démence.
transféré à la maison

d’arrêt dès demain.
Remarque
Contre toute logique, sans doute exprime le
doute... (≠ sans aucun doute)

L’expression de la certitude
La certitude peut être exprimée par des adverbes
(certainement, sans aucun doute, etc.), ou des
verbes comme assurer.
Ex.

: Nous pouvons vous assurer

qu’il sera

transféré à la maison d’arrêt dès demain.
Rappel
L’expression d’un jugement de valeur
Le jugement de valeur peut être :                   
• un jugement péjoratif (négatif) exprimé
grâce à des sufﬁxes péjoratifs (-âtre, -ard,
etc. comme dans les adjectifs verdâtre ou
criard), à l’emploi d’un lexique péjoratif (laid,
grossier, mauvais, hypocrite, etc.), ou encore
de ﬁgures de style comme la métaphore, la
comparaison ou l’hyperbole, etc.    
Ex. : [La tante Agnès] a, par exemple, la barbe
grise, un bouquet de poils ici, une petite mèche
qui frisotte par là, et de tous côtés des poireaux
comme des groseilles qui ont l’air de bouillir sur
sa ﬁgure. (Jules Vallès, L’Enfant)
• un jugement mélioratif (positif), exprimé
grâce à l’emploi d’un lexique mélioratif
(grand, beau, brillant, etc.), d’adjectifs mis
au superlatif (le meilleur, le plus drôle,
etc.

), de ﬁgures de style (métaphore,

comparaison, hyperbole) qui mettent en
valeur une action ou une personne, etc.
Ex.

:

Michel Strogoff était de haute taille,

vigoureux, épaules larges, poitrine vaste.

[…]

Ses membres, bien attachés, étaient autant
de leviers disposés mécaniquement pour le
meilleur accomplissement des ouvrages de
force. (Jules Verne, Michel Strogoff )

NOTION La-modalisation
Argumentation

Les connecteurs logiques
Organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Ajouter (un argument, un exemple etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Marquer une opposition, réfuter un argument adverseIntroduire une concession

mais, or, alors que, même si, cependant, toutefois, néanmoins,
pourtant, en revanche, au contraire, malgrébien sûr, certes, quoique,
il est vrai/certain que, bien que, quoique

Exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur / crainte que (but que l’on veut éviter)

Exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

SCHEMA Les-connecteurs-logiques
Argumentation

Les modalisateurs

Expression du doute

L’assassin
•

aurait été retrouvé

adverbes
(peut-être,

sans

doute, etc.)
•

verbes

en état de démence.
comme

sembler,

près des lieux du
crime et semblerait

paraître,

penser,

avoir

Il sera probablement
transféré à la maison
d’arrêt dès demain.

l’impression, etc.
•

expressions comme
à mon avis

•

conditionnel

•

phrase
interrogative

Expression de la certitude

Nous pouvons vous
•

assurer qu’il sera

adverbes

transféré à la maison

(certainement,
sans aucun doute,

d’arrêt dès demain.

etc.)
•

verbes

comme

assurer
Expression d’un jugement de valeur

Un jugement péjoratif :

verdâtre, criard ; laid,
grossier, mauvais,

•

sufﬁxes

péjoratifs

(-âtre, -ard, etc.)

hypocrite grand,
beau, brillant ; le
meilleur, le plus drôle

•

lexique péjoratif

•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
l’hyperbole,

etc.)

   
Un jugement mélioratif :
•

lexique mélioratif

•

adjectifs

au

superlatif
•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
hyperbole)

qui

mettent en valeur
une action ou une
personne, etc.

SCHEMA Les-modalisateurs
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Bien structurer son propos
Rappel
L’argumentation
Argumenter,

c’est

défendre un point de

vue, réfuter une idée, tenter d’inﬂuencer, de
convaincre le destinataire.

Argument convaincant
• Pour qu’un argument soit convaincant, il faut
:
– le développer, l’expliquer
– l’illustrer par un exemple (au moins)
• L’emploi

de

nombreux

connecteurs

logiques permet de mettre en valeur la
structure du discours et donc la logique
de l’argumentation.
Remarque
Place à la ﬁn les arguments les plus importants.
Si tu évoques les arguments adverses, il ne
faut pas terminer par eux, mais par tes propres
arguments.

NOTION Bien-structurer-son-propos
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Faire appel à la raison et aux sentiments du
destinataire
Comment faire appel à la raison et aux
sentiments du destinataire
• Pour inﬂuencer le destinataire, on peut
faire appel à sa raison, mais aussi à ses
sentiments.
• Employer une ponctuation expressive (?,
!, …) rend l’argumentation plus vivante et
permet de mieux toucher le destinataire.
• Les ﬁgures de style frappent l’imagination
du lecteur, clariﬁent le propos (métaphores,
comparaisons, etc.) ou donnent du rythme
au discours (anaphore, répétition, etc.).
Exemple
Une publicité pour une voiture peut :
• faire appel à la raison en mettant en avant
des caractéristiques techniques (la voiture
consomme et pollue peu, son moteur
est puissant, la sécurité des passagers est
assurée par tel équipement, etc.)
• faire appel aux sentiments en montrant
un conducteur heureux dans une voiture
étincelante sur une splendide route de
montagne.

NOTION Faire-appel-à-la-raison-et-aux-sentiments-du-destinataire
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Prendre en compte le point de vue adverse
Réfutation et concession
Évoquer le point de vue de l’adversaire renforce
l’argumentation. Cela montre que tu connais les
arguments opposés, que tu y as réﬂéchi, et que tu
es capable d’y répondre :
• soit pour montrer qu’ils ne sont pas valables
: c’est ce que l’on appelle une réfutation.
Ex. : Vous afﬁrmez que… Au contraire, …
• soit pour reconnaître que certains des
arguments adverses sont valables :

c’est

ce que l’on appelle une concession. Faire
une concession montre que l’on est ouvert
d’esprit et que notre point de vue est
mesuré.
Ex. : Certes, … Effectivement, …

S’adresser au destinataire
• S’adresser directement au destinataire
(grâce à l’emploi de pronoms de la 2e
personne) permet de l’impliquer dans ton
argumentation, et donc de faire en sorte
qu’il se sente plus concerné par ton propos.
Ex. : C’est à vous que je m’adresse, à vous qui,
parfois, ne croyez plus à la politique. Et je vous
comprends. Comme vous, je constate que…
• La question rhétorique (fausse question) est
intéressante du point de vue argumentatif,
car elle implique le destinataire dans le
raisonnement.
Ex. : La sécurité de votre famille n’est-elle pas
essentielle ? [le destinataire ne peut pas répondre
autre chose que : « oui »] Grâce à notre système
de sécurité,…

NOTION Prendre-en-compte-le-point-de-vue-adverse
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Quelques types d’arguments très simples à
utiliser
Déﬁnition
L’argument d’autorité
L’argument d’autorité consiste à invoquer une
personne qui est une référence (une « autorité
») dans son domaine, et en qui on peut donc
avoir conﬁance.

Il peut s’agir d’un écrivain,

d’un

célèbre,

philosophe

reconnu,
beaucoup

d’un

scientiﬁque

ou encore d’une personne qui a
d’expérience

(éventuellement

le

locuteur lui-même).
Ex. : Cela fait trente-cinq ans que je travaille
dans ce domaine, et je peux vous dire que…
Déﬁnition
L’argument du nombre
Ce que l’on dit a de la valeur car un grand nombre
de personnes sont du même avis.
Ex. : 92 % des personnes interrogées estiment
que…
Déﬁnition
L’argument par analogie
Si x est vrai de A, alors y est vrai de B.
Pour donner un exemple, on peut plagier Ronsard
dans « Mignonne, allons voir si la rose » : Regarde
la rose, comme elle se fane rapidement.

De

même, tu n’es pas immortelle et bientôt tu seras
vieille.
Déﬁnition
L’argument a pari
L’argument a pari (de la « parité ») est très proche
de l’argument par analogie. Il souligne qu’il faut
appliquer le même jugement à des situations
similaires.
Ex. : Mon frère est parti en vacances tout seul
avec ses amis quand il avait 17 ans. Pourquoi
est-ce que moi je n’en aurais pas le droit ?

NOTION Quelques-types-d’arguments-très-simples-à-utiliser
Argumentation

Les connecteurs logiques
Déﬁnition
Les connecteurs logiques
• Pour rendre une argumentation solide
et efﬁcace, il faut la structurer par des
connecteurs.
• Les connecteurs permettent de mettre
en

valeur

les

différentes

étapes

du

raisonnement et d’en souligner la logique.
Ex.

:

d’abord, puis, ensuite, par exemple,

notamment, car, certes, etc.
Exemple
Les connecteurs logiques
Pour organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Pour introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Pour conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Pour ajouter (un argument, un exemple, etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Pour marquer une opposition, réfuter un argument adversePour introduire une concession

mais, or, alors que, cependant, toutefois, néanmoins, pourtant, en
revanche, au contrairebien sûr, certes, quoique, il est vrai/certain que,
bien que, même si, malgré

Pour exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Pour exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Pour exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur/crainte que (but que l’on veut éviter)

Pour exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

NOTION Les-connecteurs-logiques
Argumentation

La modalisation
Déﬁnition
La modalisation
• La modalisation est le fait d’introduire de la
subjectivité dans ce que l’on dit (l’énoncé).
Or quand on argumente, on défend un point
de vue personnel, subjectif.
• Un

texte

donc

argumentatif

généralement

de

comporte
nombreux

modalisateurs.
Ex. : peut-être, sans aucun doute, etc.

L’expression du doute
Le doute peut être exprimé par :
• des adverbes (peut-être, sans doute, etc.)
• des verbes comme sembler, paraître,
penser, avoir l’impression, etc.
• des expressions comme à mon avis
• par le conditionnel
• la phrase interrogative
Ex. : L’assassin aurait été retrouvé près des lieux
du crime et semblerait
Il sera probablement

en état de démence.
transféré à la maison

d’arrêt dès demain.
Remarque
Contre toute logique, sans doute exprime le
doute... (≠ sans aucun doute)

L’expression de la certitude
La certitude peut être exprimée par des adverbes
(certainement, sans aucun doute, etc.), ou des
verbes comme assurer.
Ex.

: Nous pouvons vous assurer

qu’il sera

transféré à la maison d’arrêt dès demain.
Rappel
L’expression d’un jugement de valeur
Le jugement de valeur peut être :                   
• un jugement péjoratif (négatif) exprimé
grâce à des sufﬁxes péjoratifs (-âtre, -ard,
etc. comme dans les adjectifs verdâtre ou
criard), à l’emploi d’un lexique péjoratif (laid,
grossier, mauvais, hypocrite, etc.), ou encore
de ﬁgures de style comme la métaphore, la
comparaison ou l’hyperbole, etc.    
Ex. : [La tante Agnès] a, par exemple, la barbe
grise, un bouquet de poils ici, une petite mèche
qui frisotte par là, et de tous côtés des poireaux
comme des groseilles qui ont l’air de bouillir sur
sa ﬁgure. (Jules Vallès, L’Enfant)
• un jugement mélioratif (positif), exprimé
grâce à l’emploi d’un lexique mélioratif
(grand, beau, brillant, etc.), d’adjectifs mis
au superlatif (le meilleur, le plus drôle,
etc.

), de ﬁgures de style (métaphore,

comparaison, hyperbole) qui mettent en
valeur une action ou une personne, etc.
Ex.

:

Michel Strogoff était de haute taille,

vigoureux, épaules larges, poitrine vaste.

[…]

Ses membres, bien attachés, étaient autant
de leviers disposés mécaniquement pour le
meilleur accomplissement des ouvrages de
force. (Jules Verne, Michel Strogoff )

NOTION La-modalisation
Argumentation

Les connecteurs logiques
Organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Ajouter (un argument, un exemple etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Marquer une opposition, réfuter un argument adverseIntroduire une concession

mais, or, alors que, même si, cependant, toutefois, néanmoins,
pourtant, en revanche, au contraire, malgrébien sûr, certes, quoique,
il est vrai/certain que, bien que, quoique

Exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur / crainte que (but que l’on veut éviter)

Exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

SCHEMA Les-connecteurs-logiques
Argumentation

Les modalisateurs

Expression du doute

L’assassin
•

aurait été retrouvé

adverbes
(peut-être,

sans

doute, etc.)
•

verbes

en état de démence.
comme

sembler,

près des lieux du
crime et semblerait

paraître,

penser,

avoir

Il sera probablement
transféré à la maison
d’arrêt dès demain.

l’impression, etc.
•

expressions comme
à mon avis

•

conditionnel

•

phrase
interrogative

Expression de la certitude

Nous pouvons vous
•

assurer qu’il sera

adverbes

transféré à la maison

(certainement,
sans aucun doute,

d’arrêt dès demain.

etc.)
•

verbes

comme

assurer
Expression d’un jugement de valeur

Un jugement péjoratif :

verdâtre, criard ; laid,
grossier, mauvais,

•

sufﬁxes

péjoratifs

(-âtre, -ard, etc.)

hypocrite grand,
beau, brillant ; le
meilleur, le plus drôle

•

lexique péjoratif

•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
l’hyperbole,

etc.)

   
Un jugement mélioratif :
•

lexique mélioratif

•

adjectifs

au

superlatif
•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
hyperbole)

qui

mettent en valeur
une action ou une
personne, etc.

SCHEMA Les-modalisateurs
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Bien structurer son propos
Rappel
L’argumentation
Argumenter,

c’est

défendre un point de

vue, réfuter une idée, tenter d’inﬂuencer, de
convaincre le destinataire.

Argument convaincant
• Pour qu’un argument soit convaincant, il faut
:
– le développer, l’expliquer
– l’illustrer par un exemple (au moins)
• L’emploi

de

nombreux

connecteurs

logiques permet de mettre en valeur la
structure du discours et donc la logique
de l’argumentation.
Remarque
Place à la ﬁn les arguments les plus importants.
Si tu évoques les arguments adverses, il ne
faut pas terminer par eux, mais par tes propres
arguments.

NOTION Bien-structurer-son-propos
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Faire appel à la raison et aux sentiments du
destinataire
Comment faire appel à la raison et aux
sentiments du destinataire
• Pour inﬂuencer le destinataire, on peut
faire appel à sa raison, mais aussi à ses
sentiments.
• Employer une ponctuation expressive (?,
!, …) rend l’argumentation plus vivante et
permet de mieux toucher le destinataire.
• Les ﬁgures de style frappent l’imagination
du lecteur, clariﬁent le propos (métaphores,
comparaisons, etc.) ou donnent du rythme
au discours (anaphore, répétition, etc.).
Exemple
Une publicité pour une voiture peut :
• faire appel à la raison en mettant en avant
des caractéristiques techniques (la voiture
consomme et pollue peu, son moteur
est puissant, la sécurité des passagers est
assurée par tel équipement, etc.)
• faire appel aux sentiments en montrant
un conducteur heureux dans une voiture
étincelante sur une splendide route de
montagne.

NOTION Faire-appel-à-la-raison-et-aux-sentiments-du-destinataire
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Prendre en compte le point de vue adverse
Réfutation et concession
Évoquer le point de vue de l’adversaire renforce
l’argumentation. Cela montre que tu connais les
arguments opposés, que tu y as réﬂéchi, et que tu
es capable d’y répondre :
• soit pour montrer qu’ils ne sont pas valables
: c’est ce que l’on appelle une réfutation.
Ex. : Vous afﬁrmez que… Au contraire, …
• soit pour reconnaître que certains des
arguments adverses sont valables :

c’est

ce que l’on appelle une concession. Faire
une concession montre que l’on est ouvert
d’esprit et que notre point de vue est
mesuré.
Ex. : Certes, … Effectivement, …

S’adresser au destinataire
• S’adresser directement au destinataire
(grâce à l’emploi de pronoms de la 2e
personne) permet de l’impliquer dans ton
argumentation, et donc de faire en sorte
qu’il se sente plus concerné par ton propos.
Ex. : C’est à vous que je m’adresse, à vous qui,
parfois, ne croyez plus à la politique. Et je vous
comprends. Comme vous, je constate que…
• La question rhétorique (fausse question) est
intéressante du point de vue argumentatif,
car elle implique le destinataire dans le
raisonnement.
Ex. : La sécurité de votre famille n’est-elle pas
essentielle ? [le destinataire ne peut pas répondre
autre chose que : « oui »] Grâce à notre système
de sécurité,…

NOTION Prendre-en-compte-le-point-de-vue-adverse
Argumentation

Construire une argumentation
efﬁcace
Quelques types d’arguments très simples à
utiliser
Déﬁnition
L’argument d’autorité
L’argument d’autorité consiste à invoquer une
personne qui est une référence (une « autorité
») dans son domaine, et en qui on peut donc
avoir conﬁance.

Il peut s’agir d’un écrivain,

d’un

célèbre,

philosophe

reconnu,
beaucoup

d’un

scientiﬁque

ou encore d’une personne qui a
d’expérience

(éventuellement

le

locuteur lui-même).
Ex. : Cela fait trente-cinq ans que je travaille
dans ce domaine, et je peux vous dire que…
Déﬁnition
L’argument du nombre
Ce que l’on dit a de la valeur car un grand nombre
de personnes sont du même avis.
Ex. : 92 % des personnes interrogées estiment
que…
Déﬁnition
L’argument par analogie
Si x est vrai de A, alors y est vrai de B.
Pour donner un exemple, on peut plagier Ronsard
dans « Mignonne, allons voir si la rose » : Regarde
la rose, comme elle se fane rapidement.

De

même, tu n’es pas immortelle et bientôt tu seras
vieille.
Déﬁnition
L’argument a pari
L’argument a pari (de la « parité ») est très proche
de l’argument par analogie. Il souligne qu’il faut
appliquer le même jugement à des situations
similaires.
Ex. : Mon frère est parti en vacances tout seul
avec ses amis quand il avait 17 ans. Pourquoi
est-ce que moi je n’en aurais pas le droit ?

NOTION Quelques-types-d’arguments-très-simples-à-utiliser
Argumentation

Les connecteurs logiques
Déﬁnition
Les connecteurs logiques
• Pour rendre une argumentation solide
et efﬁcace, il faut la structurer par des
connecteurs.
• Les connecteurs permettent de mettre
en

valeur

les

différentes

étapes

du

raisonnement et d’en souligner la logique.
Ex.

:

d’abord, puis, ensuite, par exemple,

notamment, car, certes, etc.
Exemple
Les connecteurs logiques
Pour organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Pour introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Pour conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Pour ajouter (un argument, un exemple, etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Pour marquer une opposition, réfuter un argument adversePour introduire une concession

mais, or, alors que, cependant, toutefois, néanmoins, pourtant, en
revanche, au contrairebien sûr, certes, quoique, il est vrai/certain que,
bien que, même si, malgré

Pour exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Pour exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Pour exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur/crainte que (but que l’on veut éviter)

Pour exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

NOTION Les-connecteurs-logiques
Argumentation

La modalisation
Déﬁnition
La modalisation
• La modalisation est le fait d’introduire de la
subjectivité dans ce que l’on dit (l’énoncé).
Or quand on argumente, on défend un point
de vue personnel, subjectif.
• Un

texte

donc

argumentatif

généralement

de

comporte
nombreux

modalisateurs.
Ex. : peut-être, sans aucun doute, etc.

L’expression du doute
Le doute peut être exprimé par :
• des adverbes (peut-être, sans doute, etc.)
• des verbes comme sembler, paraître,
penser, avoir l’impression, etc.
• des expressions comme à mon avis
• par le conditionnel
• la phrase interrogative
Ex. : L’assassin aurait été retrouvé près des lieux
du crime et semblerait
Il sera probablement

en état de démence.
transféré à la maison

d’arrêt dès demain.
Remarque
Contre toute logique, sans doute exprime le
doute... (≠ sans aucun doute)

L’expression de la certitude
La certitude peut être exprimée par des adverbes
(certainement, sans aucun doute, etc.), ou des
verbes comme assurer.
Ex.

: Nous pouvons vous assurer

qu’il sera

transféré à la maison d’arrêt dès demain.
Rappel
L’expression d’un jugement de valeur
Le jugement de valeur peut être :                   
• un jugement péjoratif (négatif) exprimé
grâce à des sufﬁxes péjoratifs (-âtre, -ard,
etc. comme dans les adjectifs verdâtre ou
criard), à l’emploi d’un lexique péjoratif (laid,
grossier, mauvais, hypocrite, etc.), ou encore
de ﬁgures de style comme la métaphore, la
comparaison ou l’hyperbole, etc.    
Ex. : [La tante Agnès] a, par exemple, la barbe
grise, un bouquet de poils ici, une petite mèche
qui frisotte par là, et de tous côtés des poireaux
comme des groseilles qui ont l’air de bouillir sur
sa ﬁgure. (Jules Vallès, L’Enfant)
• un jugement mélioratif (positif), exprimé
grâce à l’emploi d’un lexique mélioratif
(grand, beau, brillant, etc.), d’adjectifs mis
au superlatif (le meilleur, le plus drôle,
etc.

), de ﬁgures de style (métaphore,

comparaison, hyperbole) qui mettent en
valeur une action ou une personne, etc.
Ex.

:

Michel Strogoff était de haute taille,

vigoureux, épaules larges, poitrine vaste.

[…]

Ses membres, bien attachés, étaient autant
de leviers disposés mécaniquement pour le
meilleur accomplissement des ouvrages de
force. (Jules Verne, Michel Strogoff )

NOTION La-modalisation
Argumentation

Les connecteurs logiques
Organiser et structurer son discours

premièrement, deuxièmement… ; d’abord, puis, ensuite... ; en premier
lieu, en second lieu

Introduire un exemple

par exemple, notamment, d’ailleurs, ainsi, c’est le cas de…

Conclure

en conclusion, pour conclure, donc, ainsi, en résumé, en déﬁnitive

Ajouter (un argument, un exemple etc.)

et, ni (addition négative), de plus, ensuite, en outre, de surcroît

Marquer une opposition, réfuter un argument adverseIntroduire une concession

mais, or, alors que, même si, cependant, toutefois, néanmoins,
pourtant, en revanche, au contraire, malgrébien sûr, certes, quoique,
il est vrai/certain que, bien que, quoique

Exprimer une cause

car, parce que, puisque, comme, étant donné que, vu que, du fait
que, en effet, en raison de, grâce à (cause positive), à cause de (cause
négative), sous prétexte que (cause douteuse)

Exprimer une conséquence

donc, alors, si bien que, de sorte que, de telle manière que, de façon
que, si… que, tellement… que, par conséquent, en conséquence, ainsi,
c’est pourquoi

Exprimer un but

pour que, aﬁn que, de peur / crainte que (but que l’on veut éviter)

Exprimer une condition, une hypothèse

si, à condition que, pourvu que, en admettant que, à supposer que,
au cas où, à moins que

SCHEMA Les-connecteurs-logiques
Argumentation

Les modalisateurs

Expression du doute

L’assassin
•

aurait été retrouvé

adverbes
(peut-être,

sans

doute, etc.)
•

verbes

en état de démence.
comme

sembler,

près des lieux du
crime et semblerait

paraître,

penser,

avoir

Il sera probablement
transféré à la maison
d’arrêt dès demain.

l’impression, etc.
•

expressions comme
à mon avis

•

conditionnel

•

phrase
interrogative

Expression de la certitude

Nous pouvons vous
•

assurer qu’il sera

adverbes

transféré à la maison

(certainement,
sans aucun doute,

d’arrêt dès demain.

etc.)
•

verbes

comme

assurer
Expression d’un jugement de valeur

Un jugement péjoratif :

verdâtre, criard ; laid,
grossier, mauvais,

•

sufﬁxes

péjoratifs

(-âtre, -ard, etc.)

hypocrite grand,
beau, brillant ; le
meilleur, le plus drôle

•

lexique péjoratif

•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
l’hyperbole,

etc.)

   
Un jugement mélioratif :
•

lexique mélioratif

•

adjectifs

au

superlatif
•

ﬁgures

de

style

(métaphore,
comparaison,
hyperbole)

qui

mettent en valeur
une action ou une
personne, etc.

SCHEMA Les-modalisateurs
